<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.deutschestextarchiv.de/basisformat_ms.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">[SB-Nr. 132: August Winterholler (Mannschaften), 13.11.1870, Ostoberdeutsch]</title>
            <author>
               <persName>
                  <surname>Winterholler</surname>
                  <forename>August</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Thomas</surname>
                  <forename>Christian</forename>
               </persName>
               <persName>
                  <surname>Wiegand</surname>
                  <forename>Frank</forename>
               </persName>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1204665788">
                  <surname>Hug</surname>
                  <forename>Marius</forename>
               </persName>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">BBAW</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Text+: Konversion und Kuration der Textsammlung. Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe.</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName ref="https://d-nb.info/gnd/115605771X">
                  <surname>Neumann</surname>
                  <forename>Marko</forename>
               </persName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Transkription von 170 „Soldatenbriefen“ aus den Jahren 1745 bis 1872. Die Briefe entstammen Editionen, Digitalisierungsprojekten, vor allem aber eigener Archivarbeit von Stralsund bis München und Wien. Als Dissertation auch veröffentlicht im Universitätsverlag Winter, siehe <ref target="https://www.winter-verlag.de/de/detail/978-3-8253-4642-3/Neumann_Soldatenbriefe/">Marko Neumann: Soldatenbriefe des 18. und 19. Jahrhunderts, 2019</ref>.</note>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition>
         </editionStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
               <orgName>Deutsches Textarchiv</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="eng">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities (BBAW)</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="deu">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <email>dta@bbaw.de</email>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2022-01-07T15:32:25Z</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
                  <p>Namensnennung – Weitergabe unter gleichen Bedingungen 4.0 International (CC BY-SA 4.0)</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="MAN">Soldatenbrief Nr. 132 von August Winterholler, 13.11.1870.</bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title level="m" type="main">[SB-Nr. 132: August Winterholler (Mannschaften), 13.11.1870, Ostoberdeutsch]</title>
                  <author>
                     <persName>
                        <surname>Winterholler</surname>
                        <forename>August</forename>
                     </persName>
                  </author>
               </titleStmt>
               <editionStmt>
                  <edition/>
               </editionStmt>
               <publicationStmt>
                  <publisher/>
                  <date when="1870-11-13">1870</date>
               </publicationStmt>
            </biblFull>
            <msDesc>
               <msIdentifier/>
               <physDesc/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p>Dieses Werk wurde unter Berücksichtigung der <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref> erstellt.</p>
         <p>Der Text ist kodiert nach <ref target="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat (DTABf)</ref>.</p>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">(Früh-)Neuhochdeutsch</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Gebrauchsliteratur</classCode>
            <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Brief</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="letter" n="132">
            <head>
               <supplied>SB-Nr. 132: August Winterholler (Mannschaften), <date when="1870-11-13">13.11.1870</date>, <choice>
                     <abbr>OOD</abbr>
                     <expan>Ostoberdeutsch</expan>
                  </choice>
               </supplied>
            </head>
            <lb/>
            <p>Mandes den 13<hi rendition="#sup">ten</hi> November 1870</p>
            <lb/>
            <p rendition="#et">Lieber Vatter u Mutter</p>
            <lb/>
            <p>Euren brief von 23 Oktober habe Ich heite empfangen<lb/>und hat Mich in bester gesundheit getrofen.<lb/>Um 12 uhr bin Ich von der wache abgekom̃en bekom̃<lb/>ich von Scharschant den Brief. Ich hate eine Kindliche<lb/>freude als ich den brief vernahm dachte Ich doch das ich nicht<lb/>in vergesenheit gekomen <del rendition="#s">bi</del>bin. Ale tage sint<lb/>briefe gekomen u für mich keiner und hab imer mit<lb/>sehnsucht gewartet. Nichts neies kañ Ich seit den Palmsontage<lb/>nicht schreiben als das am Freutag den 11<hi rendition="#sup">ten</hi> musten wir von<lb/>morgens 6 uhr Patrolieren um den Feind aufzusuchen, um<lb/>11 uhr kam̃en wir in ein dorf da war ales geschlosen nimand<lb/>sah man auf der straße, als wir hinaus kam̃en muste die 4<hi rendition="#sup">te</hi>
               <lb/>Compagnie der erste zug vor an die Spieze wo ich bin Als wir<lb/>50 Schrite hinaus waren da gaben die Fandirer ein Rotenfeier<lb/>auf uns aber Gottlob keinen getrofen dan zogen wir uns<lb/>zurik ins Dorf u nahmen dekung es war nur noch die zweite<lb/>
               <space dim="horizontal"/>Compagnie bei uns.<lb/>
               <fw type="folNum" place="bottom">[1]</fw>
            </p>
            <lb/>
            <p rendition="#et">Die Preisische Artelerie hat 4 schieße gemacht dan<lb/>zogen wir uns wieder zurik. Weñ sie nicht zu frü geschosen <lb/>häten dan wären wir ale kabut gewesen. Wir maschirten<lb/>vor ein Holwege und die Mobil war links u rechts im<lb/>gebisch auf den bergen und hinter Felsen verstekt.<lb/>um 3 uhr sind wir zurik nach Mandes gekomen es<lb/>hat geschniben und dan wider geregnet am 9<hi rendition="#sup">ten</hi> sahen wir<lb/>den ersten Schne vorher kalte winde u zur zeit wider<lb/>warm. Soweit könte ich nicht klagen nur streng im <lb/>Dinste u vile Gefahr die wir gar öfters haben zu<lb/>esen haben wir imer das halt oft spät wird wein haben<lb/>wir schon genug gehabt hir jetzt wird er auch weniger so auch<lb/>mit Fleisch es wird ales im Bürgermeisteramt gefast und<lb/>im Cuatier sind wir 2 Man da wird uns gekocht das ist<lb/>das neie auf Fride warden wir ale tage aber vergebens<lb/>das antere laß ich ales Euch über das wist ihr am <del rendition="#s">bs</del>
               <lb/>besten wie Ihrs machen könt Hofnung schöpfe Ich gröser<lb/>aufs widersehn aber leider gestern hats wider eins<lb/>leben gekostet als sie in demselben Dorfe waren machten<lb/>sie die Thüren auf u schüßen es ist 3 Stunde von uns<lb/>entfernt wo sich die Bande aufhalt.<lb/>
               <fw type="folNum" place="bottom">[2]</fw>
            </p>
            <lb/>
            <p>weiters habe ich keine zeit mehr weil ich<lb/>abens wider auf versterkung muste ales<lb/>schreiben das wäre unmöglich.</p>
            <lb/>
            <p>Der Pius Storgy ist in Sedan bei<lb/>der Schlacht im Spital zurikgeblieben als<lb/>Krankenwärter ich hab im auch nie getrofen<lb/>Ich beschliese mein schreiben mit vielen<lb/>grisen an Euch alee u wen wir widr einander<lb/>sehen werden wir uns freihen nochmals ein</p>
            <lb/>
            <p rendition="#et">Herzliches Lebewohl auch einen gruß<lb/>
               <space dim="horizontal"/>an Artinger</p>
            <lb/>
            <p rendition="#et">Augustin Winterholler</p>
            <lb/>
            <fw type="folNum" place="bottom">[3]</fw>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>